---
title: "基本だし"
description: "主張しすぎないシンプルなだし。 ほとんどのアプリケーションで使用できます。"
summary: "主張しすぎないシンプルなだし。 ほとんどのアプリケーションで使用できます。"
date: "2022-09-25T22:11:44"
category: "recipes"
series:
  - "ramen"
  - "udon"
---

> 一番だし 1L と二番だし 1L が作れます

一番だしと二番だしについて簡単に説明します。一番だしは最初に作られ、より香りがよく、微妙な風味があります。ソースや澄まし汁などに使われます。二番だしは一番だしの残りかすを使ったもので、一番だしのような香りや繊細さはありませんが、出汁によく合います。

## 一番だし

### 材料

| 材料     | 量  |
| :------- | :-- |
| 水       | 1L  |
| 昆布     | 30g |
| かつお節 | 30g |

### 作り方

1. 鍋に水と昆布を入れる。熱が明らかになった。水が沸騰する前に昆布を取り出します。（昆布は茹でると異臭がします。）
   - 水 1L
   - 昆布 30g
2. 昆布の一番厚い部分につまみを入れ、柔らかい場合は昆布を脇に置き、まだ固い場合は冷水(60ml 程度)を加えて弱火にし、さらに 1~2 分加熱する。
3. 昆布を取り除いたら、鍋に冷水約 60ml を加えて温度を下げます。かつお節を加える。沸騰させます。その後、すぐに火から下ろします。（鰹節は長時間煮込むと煮崩れる場合があります。）
   - かつお節 30g
4. だしが冷めたらアクをすくう。
5. だしをこして取っておきます。
6. 鰹節と昆布は二番だし用に取っておく。

## 二番だし

### 材料

| 材料                             | 量   |
| :------------------------------- | :--- |
| 一番だしの昆布節と鰹節の取り置き |      |
| 水                               | 1.5L |
| かつお節                         | 10g  |

### 作り方

1. 鍋に取っておいた昆布とかつお節、水を入れます。煮込むだけで火が通ります。在庫が 1/3 か 1/2 くらい減るまで。（約 20 分）。好みの比率を確認するために味わってください。
   - 予約昆布とかつお節
   - 水 1.5L
2. 鍋に新かつおぶしを入れ、すぐに火を止め、なじませる（30 秒～ 1 分）。スカムを取り除きます。
   - 10g かつお節
3. だしをこして取っておきます。
